% HTML/PHP/MySQL
%
% Auteur  : Geraldine TAYSSE (2014)
% Auteur  : Gregory DAVID (2016)
%%

\documentclass[12pt,a4paper,oneside,titlepage,final]{exam}

\usepackage{style/layout}
\usepackage{style/commands}
\usepackage{style/glossaire}

\usepackage{bashful}
\lstdefinestyle{bashfulStdout}{%
  language={diff},%
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},%
  keywords={},%
  showstringspaces=false%
}%
\lstdefinestyle{bashfulScript}{%
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},%
  showstringspaces=true%
}%

\addbibresource{\jobname.bib}

\lstset{%
  language=PHP,%
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},%
}%

\newacronym{html}{HTML}{HyperText Markup Language}%
\newacronym{html5}{HTML5}{\gls{html} norme \no 5}%
\newacronym{css}{CSS}{Cascaded Style Sheet}%
\newacronym{css3}{CSS3}{\gls{css} norme \no 3}%
\newacronym{php}{PHP}{PHP Hypertext Preprocessor}%
\newacronym{php5}{PHP5.x}{\gls{php} version 5.x}%
\newacronym{php7}{PHP7.x}{\gls{php} version 7.x}%
\newacronym{mysql}{MySQL}{MySQL v5}%
\newacronym{pdo}{PDO}{\gls{php} Data Objects}%

\newcommand{\MONTITRE}{\glsentrytext{mysql} et \glsentrytext{php}}
\newcommand{\MONSOUSTITRE}{mise en relation de \gls{SiTROIS} et \gls{SiQUATRE}}
\newcommand{\DISCIPLINE}{\glsentrytext{SiSIX} -- \glsentrydesc{SiSIX}}

\usepackage[%
pdftex,%
pdfpagelabels=true,%
pdftitle={\MONTITRE},%
pdfauthor={Géraldine TAYSSE, Grégory DAVID},%
pdfsubject={\MONSOUSTITRE},%
colorlinks,%
]{hyperref}

\title{%
  \begin{flushright}
      \noindent{\Huge {\bf \MONTITRE}} \\
      \noindent{\huge \MONSOUSTITRE} \\
      \noindent{\large \DISCIPLINE} \\
  \end{flushright}
}
\author{%
  \begin{minipage}{1.0\linewidth}
      \begin{flushright}
          version en date du \gitAuthorIsoDate, \REVISIONS \hrule{}
      \end{flushright}
  \end{minipage}\\
  \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
      \noindent document composé{\ifexamclass\ifprintanswers\ et corrigé\fi} par\\
      \noindent Géraldine TAYSSE (2014) \&\\
      \noindent \href{mailto:groolot@groolot.net}{Grégory \textsc{David}} (\the\year) \\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
      \begin{flushright}
          \Glsentrydesc{LYCMALRAUX}\\
          3 rue de Beau Soleil\\
          72700 Allonnes
      \end{flushright}
  \end{minipage}
}

%\printanswers\groolotPhiligranne{CORRECTION}

\begin{document}
\maketitle%

\HEADER{\MONTITRE}{\DISCIPLINE}%
\extrawidth{0.5cm}%
\pointpoints{minutes}{minutes}%
\pointsinrightmargin%
\marginpointname{~\points}%
\bracketedpoints%
\addpoints%
\qformat{Question
  \thequestion\dotfill\emph{(\pointsofquestion{\arabic{question}}
    \points)}}%
\bonusqformat{Question
  \thequestion\dotfill\emph{(\bonuspointsofquestion{\arabic{question}}
    \points)}} \setlength\answerlinelength{10cm}

\newpage

\section{Quelques généralités en \gls{php}}
\label{sec:generalites}

Le code \gls{php} est à encadrer des balises \lstinline{<?php ... ?>}
et on trouve entre ces balises les instructions \gls{php}. Ces blocs
de codes sont donc les seuls endroits programmatiques (comprendre :
les seuls endroits où il y a automatisation d'un traitement) du
fichier ainsi écrit. Le \gls{html} n'est quant à lui que du code de
structuration de l'information ; ce n'est en aucun cas un langage de
programmation !

Par conséquent, vous serez probablement confrontés à la situation du
mélange entre \gls{html} et \gls{php}. Vous devrez toujours porter une
très grande attention à la portée de ces blocs de code \gls{php} et
vous assurrer de la cohérence de leur écriture.

\subsection{Les variables et constantes}
\label{sec:variables}
Consulter
\cite{php_types,php_portee_variables,php_variables_predefinies,php_constantes}.

\begin{description}
    \item[Fin de ligne d'instruction] Toutes les instructions se
    terminent par un point virgule, à l'exception des structures de
    contrôle comme \texttt{while}, \texttt{for}, \texttt{if},
    \emph{etc}.

    \item[Déclaration et accès] Pour déclarer ou accéder à une
    variable en \gls{php}, il faut toujours le caractère \texttt{\$}
    devant le nom de la variable (ce qui signifie que nous parlons
    d'une variable), on la nomme comme on veut ensuite, mais jamais
    d'accent ni d'espace dans un nom de variable.

    Exemple : \texttt{\$somme = \$operandeA + \$operandeB;}

    \item[Typage] Une variable est implicitement typée : elle peut
    être de 4 types (dans l'ordre ci-dessous) mais il n'est pas
    obligatoire de le préciser :
    \begin{itemize}
        \item \emph{string} (chaîne de caractères), \emph{e.g.} :
        \texttt{\$ma\_variable = "ma chaîne";}
        \item \emph{integer} (nombre entier), \emph{e.g.} :
        \texttt{\$ma\_variable = 123;}
        \item \emph{bool} (booléen qui vaut \lstinline{true} ou
        \lstinline{false}), \emph{e.g.} : \texttt{\$ma\_variable =
          true;}
        \item \emph{float} (nombre réel), \emph{e.g.} :
        \texttt{\$ma\_variable = 123.456;}
    \end{itemize}

    \item[Chaîne de caractères] Seule la variable de type
    \lstinline{string} exige les guillemets simples (les variables
    intégrées ne sont pas évaluées) ou doubles (les variables
    intégrées sont évaluées et remplacées par leur valeur).

    \item[Séparateur décimal] Le nombre décimal prend un point et non
    une virgule.
\end{description}

\paragraph{Exemples :}~\newline
\begin{lstlisting}
<?php
   $titre='Voici du langage PHP';
   $nbPages=170;
   $suite=true;
   $prix=34.56 * $nbPages;
?>
\end{lstlisting}%$


\subsection{L'affichage}
\label{sec:affichage}
C'est la structure du langage \lstinline{print()} (consulter
\cite{php_print}) qui va nous permettre d'assurer l'affichage. Cette
structure attend un seul paramètre.

Exemples :
\begin{lstlisting}
<?php
    print('début du message' . $uneVariable . 'continuité du message');
?>
\end{lstlisting}%$

ou encore :
\begin{lstlisting}
<?php
    print($uneVariableAAfficherSimplement);
?>
\end{lstlisting}%$

ou encore :
\begin{lstlisting}
<?php
    print("Affichage d'une variable évaluée $variableEvaluee");
    print('Affichage tel quel de la chaîne de caractères $variableNonEvaluee');
?>
\end{lstlisting}

La littérature informatique, ou bien souvent des ressources en ligne,
fait largement usage de la structure de langage \lstinline{echo()}
qui, quant à elle, peut prendre plusieurs paramètres. Veuillez vous
reporter à sa documentation dans \cite{php_echo}.

Enfin, vous noterez que le caractère \texttt{.} est l'opérateur de
concaténation de chaîne.

Pour plus de possibilités, vous consulterez les documentations
\cite{php_printf,php_vprintf,php_sprintf}.

\subsection{Les structures de contrôle}
\label{sec:structures_controle}

Consulter la documentation dans \cite{php_structures_controle}.

\subsection{Les tableaux simples}
\label{sec:tableaux}

\paragraph{Déclaration}~\newline
\begin{lstlisting}
<?php
    $nomTab = array();
    $autreTab = array('valeur1','valeur2', ... ); // Ceci est une déclaration ET une définition
?>
\end{lstlisting}

\paragraph{Définition et utilisation}~\newline
\begin{lstlisting}
<?php
for($i=0; $i<100; $i+=2){
  $nomTab[] = $i;
  // Fait grandir le tableau en ajoutant une
  // cellule en fin de tableau de valeur $i (0, 2, ..)
}
$nomTab[12] = 'une valeur';
// Remplace la 13ème cellule par la chaîne 'une valeur'
print('première cellule du tableau : ' . $nomTab[0]);
?>
\end{lstlisting}

\subsection{Transmettre des données de page en page}
\label{sec:transmission_interpage}
Consulter \cite{php_variables_predefinies,php_sessions}.

Il existe d'autres types de variables \emph{super-globales} : celles
qui permettent des stocker des informations pendant toute la durée
d'une visite, c'est le principe des \textbf{sessions} :
\texttt{\$\_SESSION}. Cette variable globale contient uniquement ce
que le programmeur aura choisi d'y mettre.

Les sessions constituent donc un moyen de conserver des variables sur
toutes les pages du site, durant tout le temps de navigation de l'utilisateur.

Fonctionnement de ces variables de session :
\begin{itemize}
    \item au tout début de chacune des pages, en tous cas là où on a
    besoin de ces variables, il faut démarrer le système de session
    avec l'instruction \lstinline{session_start()} ;
    \item pour ``déconnecter'' et fermer la session d'un visiteur du
    site, on fera appel à l'instruction \lstinline{session_destroy()}
    ;
    \item pour affecter une valeur à une variable de session, on
    utilisera la syntaxe d'instruction
    \lstinline{$_SESSION['nom'] = valeur;}%$

    Il est aussi possible de déclarer une variable de session sous
    forme de tableau \lstinline{$_SESSION['designation'] = array();}

    Pour y affecter une valeur on indique à quel indice doit se
    trouver la valeur \lstinline{$_SESSION['designation'][$i] = valeur;}%$
\end{itemize}

\subsection{Échange avec les formulaires}
\label{sec:formulaires}
Voir \cite{php_variables_predefinies}.
Les variables \lstinline{$_GET} et \lstinline{$_POST} sont des
variables un peu particulières : leur nom est écrit en majuscules et
commence par un trait de soulignement. Ces variables sont générées
automatiquement par \gls{php}. Ces variables sont appelées des variables
\textbf{super-globales} et sont issues de l'analyse d'un formulaire
dont les valeurs sont transmises soit en \lstinline{GET} soit en
\lstinline{POST}.

Par exemple, pour récupérér la valeur saisie dans une balise
\lstinline{input} de \lstinline{type='text'} d'un formulaire tel que :
\begin{lstlisting}[language=HTML]
<form action="traitement.php" method="post">
   Votre nom : <input type='text' name="nom" />
</form>
\end{lstlisting}

dans le fichier \lstinline{traitement.php} :
\begin{lstlisting}
<?php
if (isset($_POST['nom'])
// on vérifie que cette variable existe bien
// à condition que le formulaire soit transmis
// selon la méthode POST
{
   // faire quelque chose avec cette variable
   print("Le champ de formulaire nommé 'nom' a pour valeur : $_POST['nom']");
}
?>
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{Accès à une base \gls{mysql} en \gls{php}}
\label{sec:mysql}

Il existe plusieurs outils permettant d'être en relation avec une base
de données \gls{mysql}. Parmis ceux-ci, nous nous concentrerons sur
les plus directs : \texttt{mysql} et \texttt{mysqli}.

Cependant, pour des questions de maintenance, l'emploi d'une couche
d'abstraction telle que \gls{pdo} est conseillé (voir \cite{php_pdo}).

\subsection{Fonctions d'accès \texttt{mysql} \cite{php_mysql}
  {\tiny(obsolètes en \gls{php7})}}
\label{sec:fonctions.mysql}

Un ensemble de fonctions permettent de travailler avec une base de
données \gls{mysql}, parmi lesquelles nous nous intéresseront plus
particulièrement à : 
\begin{itemize}
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-connect.php}{\lstinline{mysql_connect()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-select-db.php}{\lstinline{mysql_select_db()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-query.php}{\lstinline{mysql_query()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-num-rows.php}{\lstinline{mysql_num_rows()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-fetch-array.php}{\lstinline{mysql_fetch_array()}},
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-fetch-assoc.php}{\lstinline{mysql_fetch_assoc()}}
    et
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-fetch-row.php}{\lstinline{mysql_fetch_row()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-free-result.php}{\lstinline{mysql_free_result()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/function.mysql-close.php}{\lstinline{mysql_close()}}.
\end{itemize}

\subsection{Exemple \emph{of the death} pour \texttt{mysql}}
\label{sec:mysql.exemple.of.the.death}
\lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{modele_connexion_mysql.php}

\subsection{Fonctions d'accès \texttt{mysqli} \cite{php_mysqli}}
\label{sec:fonctions.mysqli}

Un ensemble de fonctions permettent de travailler avec une base de
données \gls{mysql} avec les fonctions \texttt{mysqli}, parmi
lesquelles nous nous intéresseront plus particulièrement à :
\begin{itemize}
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli.construct.php}{\lstinline{mysqli_connect()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli.query.php}{\lstinline{mysqli_query()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli-result.num-rows.php}{\lstinline{mysqli_num_rows()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli-result.fetch-array.php}{\lstinline{mysqli_fetch_array()}},
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli-result.fetch-assoc.php}{\lstinline{mysqli_fetch_assoc()}}
    et
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli-result.fetch-row.php}{\lstinline{mysqli_fetch_row()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli-result.free.php}{\lstinline{mysqli_free_result()}},
    \item
    \href{http://php.net/manual/fr/mysqli.close.php}{\lstinline{mysqli_close()}}.
\end{itemize}

\subsection{Exemple \emph{of the death} pour \texttt{mysqli}}
\label{sec:mysqli.exemple.of.the.death}
\lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]{modele_connexion_mysqli.php}

\section{Travail à faire}
\label{sec:taf}
\begin{questions}
    \question[45]%
    À partir de la table \texttt{adherent} sur laquelle vous avez
    travaillé en \gls{SiTROIS} et des exemples fournis dans
    \vref{sec:mysql.exemple.of.the.death} et
    \vref{sec:mysqli.exemple.of.the.death}, écrire un programme
    permettant d'afficher, en mode textuel dans une console,
    l'ensemble des tuples complets de la table \texttt{adherent} en
    respectant les contraintes suivantes :
    \begin{parts}
        \part%
        Une première ligne d'information rappelle le nombre de tuples
        résultat de la requête.

        \part%
        Chaque tuple est affiché dans sa complétude (comprendre tous
        les champs disponibles).

        \part%
        Chaque valeur de chaque champs du tuple est séparée
        alternativement par \texttt{/} et \texttt{|}, comme dans l'exemple suivant :
        \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
11/Calende|Hugo/22 rue des jardins|72110/Courcival|01.../|
        \end{lstlisting}
    \end{parts}

    \question[30]%
    Adapter le code produit afin d'afficher une ligne d'en-tête
    contenant les noms des champs comme dans l'exemple suivant :
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
La requête a retournée 20 tuples
num/nom|prenom/adrRue|adrCP/adrVille|tel/mel|
1/Deltour|Charles/4 rue du Pont|72400/La ferté bernard|02.../cdeltour@hotmail.com|
2/Fime|Nadia/5 rue du Montparnasse|72110/ Bonnetable |06.../|
3/Ertau|Frank/4 Avenue du président Wilson|72110/Courcemont|02.../frank.ertau@laposte.net|
4/Maneur|David/6 rue Charles Péguy|72110/Courcival|02.../|
...
    \end{lstlisting}

    \question[30]%
    Adapter le code produit afin d'afficher cette même ligne d'en-tête
    tous les 5 tuples, comme dans l'exemple suivant :
    \begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
La requête a retournée 20 tuples
num/nom|prenom/adrRue|adrCP/adrVille|tel/mel|
1/Deltour|Charles/4 rue du Pont|72400/La ferté bernard|02.../cdeltour@hotmail.com|
2/Fime|Nadia/5 rue du Montparnasse|72110/ Bonnetable |06.../|
3/Ertau|Frank/4 Avenue du président Wilson|72110/Courcemont|02.../frank.ertau@laposte.net|
4/Maneur|David/6 rue Charles Péguy|72110/Courcival|02.../|
5/Berezovski|Sylvie/18 rue du Château|61260/Mâle|02.../|
num/nom|prenom/adrRue|adrCP/adrVille|tel/mel|
6/Finley|Pascale/25 rue de Tolbiac|75013/Paris|01.../pascfinley@yahoo.fr|
7/Vofur|Hector/18 rue Deparcieux|72110/Bonnetable|02.../hvofur@free.fr|
8/Dezou|Fred/3 rue des fleurs|72000/Le Mans|02.../ozala@aol.com|
9/Serty|Julie/23 rue du Calvaire|61130/Saint-germain-coudre|02.../|
10/Vofur|Victor/18 rue Deparcieux|72580/Nogent le bernard|02.../victor.vofur@laposte.net|
num/nom|prenom/adrRue|adrCP/adrVille|tel/mel|
11/Calende|Hugo/22 rue des jardins|72110/Courcival|01.../|
12/Jemba|Hubert/10 rue du 8 mai 1945|72110/Roupeyrroux le coquet|02.../jaimeba@yahoo.fr|
13/Morin|Séverine/4 rue du bac|72400/La ferté bernard|02.../morinsev@hotmail.com|
14/Benrech|Tarek/79 rue de Sèvres|72110/Courcimont|06.../|
15/Nguyen|Marc/53 impasse Tourneur|72110/Roupeyrroux le coquet|02.../nguyen774@wanadoo.fr|
num/nom|prenom/adrRue|adrCP/adrVille|tel/mel|
16/Louali|Karima/89 rue Poincaré|72110/ Bonnetable|02.../kloua@caramail.fr|
17/Paolo|Marco/14 rue du tertre|61130/Saint-germain-coudre|02.../|
18/Map|Joanna/120 boulevard Voltaire|72000/Le Mans|06.../|
19/Koundé|Fatoumata/4 Place Carrée|72110/Roupeyrroux le coquet|02.../|
20/Derissam|Bachir/1 rue des Indes|72110/Bonnetable|02.../|
    \end{lstlisting}
    \begin{solution}
\bash[script,stdout]
git show 81334b3:affichage_table_adherent.php
\END
    \end{solution}

    \question[90]%
    Assurer l'affichage des informations depuis la console vers un
    navigateur Web capable d'interpréter le \gls{html5}. Par
    conséquent, adapter le code source fourni afin que la sortie
    textuelle contienne des balises \gls{html5} permettant un formatage
    de l'information sous la forme d'un tableau tel que montré dans la
    vidéo \url{https://youtu.be/rymf9WajkZc}.

    Voir la documentation dans \cite{w3schools_html_reference} et
    \cite{w3schools_html_tutorial}.
    \begin{solution}
\bash[script,stdout]
git diff affichage-console..affichage-html affichage_table_adherent.php
\END
    \end{solution}

    \question[45]%
    Améliorer la présentation du tableau en créant une feuille de
    style \gls{css3}, tel que montré dans la vidéo
    \url{https://youtu.be/rymf9WajkZc}.

    Voir la documentation dans \cite{w3schools_css_reference} et
    \cite{w3schools_css_tutorial}.
    \begin{solution}
\bash[script,stdout]
git diff affichage-console..affichage-html affichage_table_adherent.css
\END
    \end{solution}

    \question[90]%
    Modifier le code source afin d'offrir un champ de formulaire de
    type nombre permettant de définir l'intervalle de la répétition de
    l'en-tête tel que montré dans la vidéo
    \url{https://youtu.be/SvymQpWb4Qk}.

    Voir la documentation dans \cite{w3schools_html_reference},
    balises \texttt{<form>} et \texttt{<input>}.
    \begin{solution}
\bash[script,stdout]
git diff affichage-html..formulaire-repetition-entete
\END
    \end{solution}

    \question[60]%
    Donner la possibilité à l'utilisateur de supprimer n'importe quel
    tuple à l'aide d'un bouton à droite de chacune des lignes du
    tableau tel que montré dans la vidéo
    \url{https://youtu.be/H4M5wJU8pfI}.

    Voir la documentation dans \cite{w3schools_html_reference},
    balises \texttt{<form>} et \texttt{<button>}.
    \begin{solution}
\bash[script,stdout]
git diff formulaire-repetition-entete..formulaire-suppression-tuple affichage_table_adherent.php supprimer_adherent.php
\END
    \end{solution}

    \question[60]%
    Consolider le code source en y intégrant le mécanisme des
    \texttt{SESSIONS} tel que montré dans la vidéo
    \url{https://youtu.be/H4M5wJU8pfI}.

    Voir la documentation dans \cite{php_sessions}.
    \begin{solution}
\bash[script,stdout]
git diff formulaire-suppression-tuple..formulaire-suppression-tuple-session affichage_table_adherent.php supprimer_adherent.php
\END
    \end{solution}
\end{questions}


\clearpage
\printbibheading
\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
\nocite{php_fonctions,php_variables_predefinies,php_mysql,php_mysqli,php_pdo,php_structures_controle,php_constantes,php_portee_variables,php_types,php_reference,php_sessions,nixon_learning_2009}
\printglossaries

\end{document}
